"FC"是北条司作品"Family Compo"的缩写，该作品的其他名称有: ファミリーコ ンポ / F.COMPO / FamilyCompo / 非常家庭(大陆) / 搞怪家庭(港) / 变奏家族(台) / 反串家族(新加坡) 

**FC卷首语**  ([hojocn上的链接](http://www.hojocn.com/bbs/viewthread.php?tid=96857))  

source:  
[FC卷首语](http://www.hojocn.com/bbs/viewthread.php?tid=3618)

(摘自《搞怪家庭》香港中文版(玉皇朝))  

1.我曾经是相当之固执的。开始创作时....我是凭直觉认为“变性夫妻的故事？看来相当有趣吧”就是因为这种感觉而开始准备再少年杂志上连载这漫画。但是编辑部的回应是：“在少年杂志内，这是变态题材啊！”被人这样说，令我变得更固执....决心一定要连载这漫画！于是离开了少年杂志，在青年杂志“ALLMAN”上实现了这个构想（？）用了一年多的时间，“搞怪家庭F.COMPO”终于面世了。各位读者对于这作品会有什么反应呢？作者真的很有兴趣知道呢！（北条司）

2.查看辞典，“紫”这个字不念作“缘”这个读音，但是，我始终想把她（？）的名字写成“紫”而念成“缘”。只因，在《日本语大辞典》中，有机载紫色亦称“缘之色”，辞典中的解释的意思是“比喻因某一种关系的缘故，使爱情有其他的演变”。我想这正好跟紫苑的性格吻合，所以，把她的名字改成“紫”而读做“缘”。还有，在美国，紫色也是代表了gay（同性恋）的颜色...！（北条司）

3.通常参加学校的联欢会活动，都有男扮女比赛，或扮女人游行等玩意。每当看着那些扮女人扮得很陶醉的男生时，便会想，说不定每个男人或多或少也有点想扮女人啊！
可是，与其说他们存在着扮女人的心愿，不如说是变身的心愿吧！或者他们是以扮女人闹着玩为开端，但后来感到作女人的生活跟一直以来所走的路大有不同，而且更具吸引力。最后很多人就是因为这样而走上变性这条道路呢！（北条司）

4.有很多读者以为漫画中的人物，大都是作者的投影....以前我就写过一个故事，主角有一点好色。于是，也曾有人说我好色。当我以少女当主角的时候，又被人说我专打小女孩的主意，有“恋童癖”之类....而到了现在，便时常被人追问:"你真的是男人吗？你的助理全都是人妖吗？"此时此刻，我已经开始感到有点厌恶了....（北条司）

5.读者给我的来信中，也有些是从外国寄来的。因为“怪搞家庭”也有出海外版，所以这也不足为奇。但我最关系的是外国读者对我的作品有何意见。毕竟在文化上，日本和外国对同性恋的看法，总有点不同吧？！不知道他们会抱何种态度来看出自日本的这一类作品呢？不过他们专诚寄来的信，都是用些文笔不通的日本语，又或者是英语，要推测来信的意思真不容易呀！（英语不灵光的作者－>北条司）

6.开始画这本漫画之前，我去过几趟同性恋酒吧搜集资料。在此之前我和同性恋者完全没有缘分，我是在该处首次接触他（她）们的。说到底，他们都是非常之有活力，我完全比不上他们呀！我感决到他们身上有一股不能走回头路、在边缘生活的热血力量。后来，那间酒吧不知在什么时候搬走了，所以到了本漫画开始时也不能亲身向他们道谢呢！

7.到乡间进行资料搜集时，经常有居民要求我将一些当地出名的事物放进漫画里。有时候，这些要求也令我觉得很为难呢！今次我为了编顺子的婚礼而远赴高知搜集资料，在那里有人要求我更正故事中的方言：“你向全日本传达错误的土佐话了，不是那种口音的”。但是，标准的土佐话对其他地方的人来说就等同暗语，为了使读者更容易明白，故只好将其稍作修改，请各位多多见谅！！（北条司）

8.在今期里，收录了有关空的助理，和子的一段小插曲。这故事在杂志上刊载不久后，便收到了一封读者来信，页数非常之多，字体写得非常漂亮，令人印象深刻，一看便知道是男性写的。看过这封信后，我不其然发出惊叹之声。因为那位男性读者的情况与和子及其近似呢！现实中原来真的有这种人....！！实在令我感动非常呀！（北条司）

9.在这作品开始连载前，我定下了数个写画守则：1.极力避免杂乱无章，要简洁。2.头部长度是身体长度的七分之一，不会画极端长的腿或极宽的肩膀。3.站立时要自然，避免故意扮作有型的姿势。由于这是部家庭处境情景喜剧漫画，故此，我将画风作了少许的改变，造就与过往不同的真实感。不过，虽已经连载三年多，但现在仍未习惯。原来常年的陋习真是不容易改变呢！

10.听闻在互联网上，出现了某些谣传。在某个网页上提及关于我的作品，说道“怪搞家庭”很快将会大结局，而接着连载在ALLMAN的故事是“城市猎人”的续集。吓？！是这样子吗？连作者也不知道的事实（？）只有一笑置之。因为以同性恋作题材的作品，我不但在2000年继续下去，还要用来迎接二十一世纪的啊，那有怎会....。（北条司）

11.曾听友人X君诉说一个有关她的亲身经历－－某天X君在酒吧兜搭美女，在一夜之间便成功把猎物带返自己的家里去。可是当到了床上，才发现那女子的私处竟然和男人一样....！！接着X君当然破口大骂，还只穿着内裤便飞奔出房间....。如果勾引人家的X君本身原是女人（男人婆）的话，那不就是圆满收场了吗？还是结局会更悲惨呢？真令人越想越有趣。空和紫还好没有落得X君的收场呢！（北条司）

12.我的学生时代，已是二十多年前了，但当时入学的情形还历历在目。极为广阔的校园、为下一节颗的课堂不知道在哪里而四处搜寻、吃午饭的喧哗、犹豫看该修读什么学科、对各出其谋劝诱新生入会的学会深感佩服.....因为凝聚了全国各地的学舌改那，校园内夹杂着各式各样的方言，何时能把这些方言融汇在一起，形成一个独特的方言学科呢.....。紫苑即将成为大学生了。于是我一边回想大学时代的情怀，一边创作这次故事。（北条司）

13.足足迟了超过一年。在说什么？我在说怪搞家庭的故事的内容的设定时间比现实超过一年呀！连载是从96年秋天开始的，怪搞家庭故事发生的原本是97年的春天。即是故事发生的时间比现实早了半年。（是未来科幻漫画吗？！）可是，渐渐地，被现实时间追上了，还赶过了....今天，现实时间时2000年8月，故事发生的时间却仍停留在99年5月至6月。时光过得这么慢 的怪搞家庭，故事会在何时才迎接千喜年呢？

14.怪搞家庭终于最终回了。编辑室接到读者们的来信，纷纷表示：“你半途而废呀！”、“至少应该写到雅彦大学毕业啊！”之类的意见。但是，恕我直言，即使写到那种地步，也一定是半途而废的，因为家庭是没有句号的。要解决和没有解决的问题，是一直会继续存在的。怪搞家庭这本书只是把若苗家的一个时期的摘录下来。不可能永远追随他们的。之后，他们走向怎样的人生，就靠各位读者的想象力去思考了。
四年来不断不断支持的读者们，谢谢！（北条司）
